梁天琦獄中信函勉港人：放下分歧 重建浮城

【本報訊】2016年農曆新年在旺角發生的騷亂案昨宣判，雖然暴動罪成的本土民主前線前發言人梁天琦等3人獲社會各界人士上書求情，但高院法官彭寶琴仍判梁入獄6年，同案被告盧建民判監7年。不少法律界人士認為量刑太重。梁天琦昨公開判刑前撰寫的感言，他關心的並非刑期，而是思考年輕人出路、以至香港未來民主路，他提醒港人，縱使現實總教人氣餒，但呼籲大家在實現民主前放下分歧，鼓勵港人「只有紮根這片土地，這裏才有改變的可能，香港也不再是座浮城」。
記者：蘇曉欣 楊家樂

本案為旺角騷亂案中，首宗於高等法院審訊的案件。梁天琦（27歲）開審前承認一項襲警罪，上月18日被陪審團裁定一項在亞皆老街參與暴動罪成立，昨被判囚6年。

盧建民囚7年 暴動罪最重

被告盧建民（31歲）被裁定一項在砵蘭街參與暴動罪成立，昨被判監7年，與梁成為旺角騷亂案判刑最重的兩人。暴動罪最高判監10年，盧的刑期亦是暴動罪歷來判得最重一次。被告黃家駒（27歲）則承認一項在亞皆老街參與暴動罪，判囚3年半。至於會否上訴，梁仍在考慮當中，盧及黃均已決定就刑期上訴。
梁天琦隨即被囚車押走，未有機會回應判刑，但梁前日在收押所寫下感言，再交由友人昨上載至個人facebook專頁。梁甫開筆即提到香港年輕人，他知道不少年輕人希望移民，明白年輕一代不再留戀香港，因為現實總教人氣餒，亦有困難要去面對，但他鼓勵港人留下來，因為只有紮根這片土地，「這裏才有改變的可能，香港也不再是座浮城」。
他又在信件提及對民主路的反思，「由始至終，驅使我參與政治的，是對一個民主、自由香港的追尋」，但他不得不承認香港民主進程節節敗退的殘酷事實，「我只是覺得在最壞的時代，人的責任也就更為重要」，認為香港實現民主之前，大家應放下分歧，「理解各種分歧，珍惜彼此的差異，並以此為凝聚更大力量的契機，只有獨裁才容不下其他的聲音」。
梁天琦亦趁機感謝父母、寫信及往聽審支持他的朋友，稱每一封信、每一個點頭及微笑都成為他面對牢獄的勇氣，「這種人與人之間的關懷，提醒了我因何從事政治」，又稱「如果我能夠吸取今日的教訓，繼續為下一代的未來而奮鬥，相信父母也會為之高興」。
不少法律界人士及立法會議員均感刑期過重，代表梁天琦的資深大律師蔡維邦坦言「刑期一啲都唔輕」，盧建民的代表大律師劉偉聰亦對判刑感意外。資深大律師兼公民黨主席梁家傑、立法會議員毛孟靜及港大法律系副教授戴耀廷均認為判刑過於嚴苛，梁認為彭官重判梁天琦乃欠缺同理心。

官指政治背景非求情因素

法官彭寶琴昨日判刑時引用多個外國案例，指出暴力行為本質偏離多元化社會應有的理性討論，形容當晚砵蘭街群眾聚集，引發的暴動屬對警方的「報復性行為」，重申政治背景不屬求情因素，否則會向公眾發放錯誤訊息，一旦人民對政府或現狀感不滿，便可將情緒訴諸暴力。
彭官再引述案例指暴動屬於「集體性質的案件」，有人選擇參與，後果均屬咎由自取，並稱現今社會有人將自己的看法強加社會，形同騎劫，若法庭不盡早表態，他日勢難制止。她形容當晚暴動早有預謀，因年初一原是喜慶日子，如眾人非有計劃掩飾身份，不會戴上口罩及盔甲。
案件編號：HCCC408/16

梁一早提出要同泛民合作啦 講完仲俾陳浩天屌佢變節
係其他獨派繼續搞對立

佢坐監走唔到緊係叫人紮根

當初咪又係想走去外國讀書唔撚理香港野

咪撚負評我

你班連登仔 一有移民post就衝撚咩入去問點移民

走唔到果班 你地唔係想留低 係被逼留低咋

衝哂*

同泛民合作

見到你班勁想移民又唔敢認既連登仔
真係得啖笑

見親d咩日本 加拿大 美國 東歐移民post就狗衝問點走

而家梁天琦叫大家唔好移民 又扮哂野咁支持佢講野

隔住個mon就咪撚咁鳩虛偽啦

連登支那仔全面進場

好恐怖
真係第一頁就入哂

槍打出頭鳥，判刑愈重顯示上位者愈害怕自己政權被動搖。不過佢地諗多左，香港人仲要供樓返工

睇頭幾個留言已經成堆五毛，痴撚線

佢對泛民軟化態度應被尊重 但不同意。

泛民係見天琦有光環先黐渣，又信泛民又話團結個D訓醒未？

梁天琦最大問題係被DQ後開始痴番泛民左膠

民主都未有就分咁多派別

佢有參與暴動?

講真 我都好想移民 但係無錢

屌，個官up乜柒，多元社會唔係需要「理性討論」，而係需要保障表達意見既自由同權利呀
你呢啲支那官學鬼佬講多元社會，收皮啦